\chapter{കമ്പ്യൂട്ടറും ഭാഷയും}
\section{ഫോണ്ടുകള്‍}
നമ്മള്‍ നേരത്തേ ഒരു 7-സെഗ്മെന്റ് LED എങ്ങനെയാണ് അക്കങ്ങള്‍ കാണിക്കുന്നത് എന്ന് കണ്ടു. ഇവിടെ ഇപ്പോള്‍ കമ്പ്യൂട്ടര്‍ എങ്ങനെയാണ് നമ്മുടെ എഴുത്തുകള്‍ കാണിക്കുന്നത് എന്ന് നോക്കാം. നമ്മള്‍ കമ്പ്യൂട്ടറില്‍ ടൈപ്പ് ചെയ്യുമ്പോള്‍ കാണുന്ന അക്ഷരങ്ങള്‍ എല്ലാം ഒരോ ചിത്രങ്ങളാണ്. ഈ ചിത്രങ്ങളെ അച്ചു് അല്ലെങ്കില്‍ അക്ഷര രൂപം (glyph) എന്നും അച്ചുകളുടെ ശേഖരത്തെ ഫോണ്ട് എന്നും വിളിക്കുന്നു. ഒരോ അച്ചും ഓരോ സഖ്യയായാണ് തിരിച്ചറിയുന്നത്. ടൈപ്പ് ചെയ്യുമ്പോള്‍ ഈ സംഖ്യകളാണ് ശേഖരിക്കപ്പെടുന്നത്. ഈ സംഖ്യാശേഖരത്തെ നമുക്ക് ഡാറ്റ എന്നു വിളിക്കാം. പിന്നീട് ഫോണ്ടില്‍ നിന്നും സഖ്യയ്ക്ക് കണക്കായുള്ള ചിത്രങ്ങള്‍ പ്രദര്‍ശിപ്പിക്കുന്നു. ആദ്യകാലത്ത് എട്ട് ബിറ്റുള്ള സഖ്യകളാണ് ഇത് ചെയ്തത്. അങ്ങനെ വരുമ്പോള്‍ പരമാവധി 256 ചിത്രങ്ങള്‍ വരെ ഇത്തരത്തില്‍ നേരിട്ട് കാണിക്കാം. അന്ന് കമ്പ്യൂട്ടറില്‍ ഇംഗ്ലീഷ് മാത്രമേ ഉപയോഗിച്ചിരുന്നുള്ളൂ. അതുകൊണ്ട് തന്നെ ഈ വഴി ധാരാളമായിരുന്നു. എല്ലാവരും ഒരേ തരത്തില്‍ പെട്ട ചിത്രങ്ങള്‍ക്ക് ഒരേ സഖ്യ ഉപയോഗിക്കണം എന്നുള്ളതുകൊണ്ട് അതിന് ഒരു മാനകം ആവശ്യമായി വന്നു. ആദ്യമായി വന്ന സാര്‍വ്വദേശിയ മാനകത്തിനെ ASCII(American Standard Code for Information Interchange) എന്ന് വിളിച്ചു. പിന്നീട് മറ്റു ഭാഷകളും കൈകാര്യം ചെയ്യേണ്ടി വന്നപ്പോള്‍ ആളുകള്‍ ഇതിലെ ഇംഗ്ലീഷ് അക്ഷര ചിത്രങ്ങള്‍ക്ക് പകരം അതാത് ഭാഷയിലെ ചിത്രങ്ങള്‍ ഉപയോഗിച്ചു. അതിന്റെ ഒരു രൂപത്തില്‍ ഇന്ത്യയില്‍ ISCII(Indian Script Code for Information Interchange) എന്നൊരു മാനകം ഉണ്ടാക്കിയെങ്കിലും അതിന് അധികം പ്രചാരമോ അംഗീകാരമോ ലഭിച്ചില്ല. ഒരോരുത്തര്‍ക്ക് തോന്നിയ വിധം ചിത്രങ്ങള്‍ക്ക് സംഖ്യകണക്കാക്കി. അതുകൊണ്ടു തന്നെ മലയാളം ഉള്‍പടേയുള്ള ഭാഷകള്‍ക്ക് അതാത് ഫോണ്ടില്ലെങ്കില്‍ വായിക്കാന്‍ പറ്റില്ല എന്നവസ്ഥ വന്നു. അതിലുപരി നമ്മള്‍ കാണുന്നത് ഏതായാലും കമ്പ്യൂട്ടറിനെ സംബന്ധിച്ചെടുത്തോളം അതെല്ലാം ഇംഗ്ലീഷ് മാത്രമായി. അതിനെ പൊതുവേ ASCII/ISCII ഡാറ്റാ എന്ന് വിളിക്കാറുണ്ടെങ്കിലും കൃത്യമായി ഏതെങ്കിലും ഒരു ഗണത്തില്‍ പെടുത്താവുന്നൊന്നായിരുന്നില്ല.

\section{യൂണീകോഡിന്റെ വരവ്}
ഈ കാലത്തിനിടയ്ക്ക് കൂടുതല്‍ കൂടുതല്‍ ഭാഷകള്‍ കമ്പ്യൂട്ടറില്‍ കൈകാര്യം ചെയ്യേണ്ട ആവശ്യം ഉണ്ടായിത്തുടങ്ങി അതിനോടൊപ്പം തന്നെ കമ്പ്യൂട്ടറിന്റെ ശേഷിയും കൂടി. അങ്ങനെ എട്ട് ബിറ്റ് മാറി ഇന്നിപ്പോള്‍ 32-ഓ അതിന് മുകളിലോ വരെ ഉപയോഗിക്കാം എന്നായി. എല്ലാ ഭാഷകളേയും ഉള്‍ക്കൊള്ളുന്ന തരത്തില്‍ കുറച്ചുകൂടി വലിയ മാനകം ഉപയോഗിക്കാം എന്ന ഒരു അവസ്ഥ പൊതുവായി വന്നു. പഴയ അബദ്ധങ്ങള്‍ ആവര്‍ത്തിക്കാതിരിക്കാന്‍ IT നിര്‍മ്മാതാക്കള്‍ക്കിടയില്‍ നിന്നുള്ള വിദഗ്ധരുടെ ഒരു കൂട്ടായ്മയുണ്ടാക്കി അവര്‍ വഴി പുതിയ ഒരു മാനകം ഉണ്ടാക്കി. ഒരോ ഭാഷയുമായി ബന്ധപ്പെട്ട പ്രതിനിധികളുമായി ചര്‍ച്ചചെയ്തും പഠിച്ചും ആണ് അതുണ്ടാക്കിയത്. ഇടയ്ക്കിടെ ആവശ്യമായ തിരുത്തലുകള്‍ വരുത്തി പുതുക്കുകയും ചെയ്യുന്നു. ആ മാനകത്തിന്റെ പേര് യൂണീകോഡ് എന്നും ആ കൂട്ടായ്മയുടെ പേര് യൂണീകോഡ് കണ്‍സോര്‍ഷ്യം എന്നും ആണ്. ഈ മാനകം കാലാകാലങ്ങളി‍ല്‍ പുതുക്കി പുതിയ അക്ഷരങ്ങള്‍ അതില്‍ ചേര്‍ത്തുവരുന്നു. ഇന്നതില്‍  1,114,112 കോഡ് പോയിന്റ് വരെ ഉണ്ട്. അതിനര്‍ത്ഥം അത്രയും ശബ്ദങ്ങളോ ചിഹ്നങ്ങളോ സൂചിപ്പിക്കാന്‍ അതിനാവും എന്നതാണ്.  യൂണികോഡ് മാനകം ഏഴില്‍ എത്തി നില്‍ക്കുന്നു.
ASCII/ISCII-യില്‍ നിന്നും യൂനീകോഡിലേക്ക് വന്നപ്പോള്‍ ചെറിയ ഒരു മാറ്റം കൂടി വന്നിട്ടുണ്ട്. ഇവിടെ അക്ഷരങ്ങള്‍ക്ക് പകരം ശബ്ദങ്ങള്‍ക്കും തിരഞ്ഞെടുത്ത ചിഹ്നങ്ങള്‍ക്കും മാത്രം ആണ് സ്ഥാനം കൊടുത്തിരിക്കുന്നത്. ഇവയെ സൗകര്യത്തിനായി ഡാറ്റ എന്ന് വിളിക്കാം. വിവരങ്ങള്‍ ഡാറ്റയായാണ് ശേഖരിക്കപ്പെടുന്നത്. പിന്നീട് ഈ ഡാറ്റയില്‍ നിന്നും ഫോണ്ടിന്റെ സഹായത്തോടെ അക്ഷരരൂപങ്ങളെ സൃഷ്ടിച്ചെടുക്കുകയാണ് ചെയ്യുന്നത്. അങ്ങനെ യൂനീകോഡ് മാനകത്തില്‍ ഡാറ്റാ എന്റ്രി നടത്തിയാല്‍ ഈ ഡാറ്റ ഫോണിലേക്കോ മറ്റു കമ്പ്യൂട്ടറിലേക്കോ മറ്റെങ്ങോട്ടും സുഗമമായി കൈമാറാം. എവിടെ വെച്ചും അക്ഷര രൂപങ്ങളെ സുഗമമായി പുനസൃഷ്ടിക്കുയും ചെയ്യാം.

\section{മലയാളം യൂനീകോഡ് ഡാറ്റ}
രണ്ട് തരം അക്ഷരങ്ങളാണ് നമുക്കുള്ളത്, ഒന്ന് സ്വരങ്ങളും മറ്റേത് വ്യഞ്ജനങ്ങളും. എല്ലാം കൂടി അമ്പത്താറക്ഷരങ്ങളും.  വ്യഞ്ജനത്തോട് സ്വരം ചേരുമ്പോഴോ മറ്റു വ്യഞ്ജനങ്ങള്‍ ചേരുമ്പോഴോ വിവിധ ശബ്ദങ്ങളെ പ്രതിനിധീകരിക്കുന്നു. പക്ഷേ കമ്പ്യൂട്ടറിന്റെ കണ്ണില്‍ ഇതില്‍ ചെറിയ മാറ്റം ഉണ്ട്. സ്വരാക്ഷരങ്ങളേയും വ്യഞ്ജനാക്ഷരങ്ങളേയും സൂചിപ്പിക്കാനുപയോഗിക്കുന്ന സംഖ്യകളും പിന്നെ വ്യഞ്ജനങ്ങളോട് ചേരുന്ന സ്വരങ്ങളെ സൂചിപ്പിക്കുന്ന ചിഹ്നങ്ങളും വ്യഞ്ജനങ്ങളുടെ മൂലരൂപം സൂചിപ്പിക്കാനുപയോഗിക്കുന്ന ചന്ദ്രക്കലയും ഈ സഖ്യകള്‍ ഉപയോഗിച്ച് വിവരം രേഖപ്പെടുത്തുന്നു. ഈ സഖ്യകളുടെ ശേഖരത്തെയാണ് ഇവിടെ ഡാറ്റ എന്നുവിളിക്കുന്നത്. കൂട്ടുരൂപങ്ങള്‍ക്ക് മാനകത്തില്‍ സ്ഥാനം ഇല്ല. പകരം അവയെ ഫോണ്ടില്‍ പകരം വെക്കാവുന്നവ എന്ന പ്രത്യേക പേരിലാണ് ചേര്‍ക്കുന്നത്. ചില യൂനീകോഡ് അക്കങ്ങള്‍ തുടര്‍ച്ചയായി വരുമ്പോള്‍ പ്രാഥമിക ചിത്രം മാറ്റി പകരം വെക്കാവുന്നവ വെക്കും.

\textbf{ഉദാഹരണത്തിന്}

\hspace{.5cm} ക + ് + ക എന്ന് തുടര്‍ച്ചയായി വന്നാല്‍ “ക്ക” എന്ന് കാണിക്കും.‌

\hspace{.5cm} ക + ു എന്ന് തുടര്‍ച്ചയായി വന്നാല്‍ “കു” എന്ന് കാണിക്കും.

അതുപോലെ ചില സാഹചര്യത്തില്‍ ഒരക്ഷരം അ‍ടുത്തതിന്റെ അടിയില്‍ വലിപ്പം മാറി വരും.

\textbf{ഉദാഹരണത്തിന്}‌‌

\hspace{.5cm} സ + ്+പ എന്ന് തുടര്‍ച്ചയായി വന്നാല്‍ "സ്പ” എന്ന് വരും.

ഇക്കാര്യങ്ങള്‍  കൈകാര്യം ചെയ്യുന്നത് font shaping engine-ഉം Layout  Engine-ഉം ചേര്‍ന്നാണ്. ഒരു ഉപയോക്താവ് ഉറപ്പുവരുത്തേണ്ട ഒരേ ഒരു കാര്യം വിവരങ്ങള്‍ മേല്‍പറഞ്ഞ ക്രമത്തില്‍ തന്നെ കമ്പ്യൂട്ടറില്‍ കേറണം എന്നുമാത്രമാണ്. അതായത് രണ്ട് കോഡുകള്‍ അടുത്തടുത്ത് വന്നാല്‍ ചേര്‍ന്നു വരുന്ന രൂപം എന്താണ് എന്ന് കമ്പ്യൂട്ടര്‍ സ്വയം തീരുമാനിച്ചുകൊള്ളും. പക്ഷേ ചേരുന്ന സ്വരം എന്താണ് എന്ന് കൃത്യമായി പറഞ്ഞുകൊടുക്കണം. ഇതൊരു ഉദാഹരണം കൊണ്ട് വ്യക്തമാക്കാം.

\hspace{.5cm} ക + ൊ എന്ന് തുടര്‍ച്ചയായി വന്നാല്‍ “കൊ” എന്ന് കാണിക്കും

\hspace{.5cm} ക + െ എന്നായാല്‍ “കെ” എന്നും.

മേല്‍കൊടുത്ത ഉദാഹരണങ്ങളില്‍ ചിഹ്നങ്ങളോട് ചേര്‍ന്നുള്ള കുത്തിട്ട ഭാഗം ഇത് ഒറ്റയ്ക്ക് നില്‍ക്കുന്ന അക്ഷരരൂപമല്ല എന്ന് സൂചിപ്പിക്കാനുപയോഗിക്കുന്നു. ഇത് പക്ഷേ ASCII/ ISCII-യില്‍ ആയിരുന്നെങ്കിൽ

\hspace{.5cm} 	െ + ക + ാ “കൊ” എന്നും

\hspace{.5cm} െ + ക “കെ”  എന്നുമാണ് യഥാക്രമം എഴുതിയിരുന്നത്. 

ഇവിടെ എല്ലാ ചിത്രങ്ങളും സ്വതന്ത്രമാണ്. അതായാത് ASCII/ ISCII-യില്‍ നമുക്ക് വേണ്ട അക്ഷരരൂപങ്ങളെ ക്രമത്തില്‍ പെറുക്കി അടുക്കി വെക്കുകയാണ് ചെയ്തിരുന്നത്. ഒറ്റനോട്ടത്തില്‍ യൂണികോഡിലെ രീതി അല്പം ബുദ്ധിമുട്ടായിത്തോന്നുമെങ്കിലും അക്ഷരമാല ക്രമത്തില്‍ അടുക്കുന്നതിനും മൂലപദം കണ്ടുപിടിക്കുന്നതുള്‍പടെയുള്ള എല്ലാ ഭാഷാകമ്പ്യൂട്ടിങ്ങ് ജോലികള്‍ക്കും ഏറ്റവും സഹായകരം ഈ രീതിയാണ്. നമ്മള്‍ വാക്കുകളും സന്ധികളും പിരിച്ചെഴുതുന്നതും അതേ യുക്തി ഉപയോഗിച്ചുതന്നെയാണ്.

\section{ചില്ലക്ഷരങ്ങള്‍ക്ക് രണ്ട് കോഡുണ്ടോ?}
\textbf{ഉണ്ട്.} നിലവില്‍ കമ്പ്യൂട്ടറില്‍ മലയാളം ചില്ലുകള്‍ രണ്ട് രീതിയിലെഴുതാം. യൂണീകോഡിന്റെ 5.1 വേര്‍ഷനു മുൻപുള്ള രീതിയില്‍ എഴുതുകയാണെങ്കില്‍

\hspace{.5cm} ല+ ് +zwj(സീറോ വിഡ്ത്ത് ജോയിനര്‍)

എന്നെഴുതിയാലേ ചില്ല് കിട്ടൂ. 5.1 മുതല്‍ ചില്ലിന് പ്രത്യേക സംഖ്യ കൊടുത്തിട്ടുണ്ട്. ഫലത്തില്‍ ചില്ലിനെ ഒരു പ്രത്യേക അക്ഷരമായിട്ടാണ് കണക്കാക്കുന്നതുപോലെയാണിത്. യൂണീകോഡ് കണ്‍സോര്‍ഷ്യത്തില്‍ സ്വാധീനമുള്ള ചില കമ്പനികളുടെ സോഫ്റ്റ്‍വെയറിലെ പോരായ്മകള്‍ക്കുള്ള എളുപ്പവഴിയായിട്ടാണ് ഭാഷയോട് ഈ ചതി ചെയ്തത്. ഈ രണ്ട് രീതിക്കും വേണ്ടി രണ്ട് തരം ഫോണ്ട് വേണ്ടി വരും എന്ന് മാത്രം. ഇതുമൂലം Rendering ഉള്‍പടെയുള്ള കാര്യങ്ങള്‍ക്ക് വേണ്ടി ഉപയോഗിക്കുന്ന സോഫ്റ്റ്‍വെയറുകളില്‍ ചില പ്രശ്നങ്ങള്‍ രണ്ട് രീതിയിലാണ് പരിഹരിച്ചത്. അതുകൊണ്ട് അതിനനുസരിച്ചുള്ള ഫോണ്ടുകള്‍ ഉപയോഗിച്ചാലേ ഉദ്ദേശിക്കുന്ന ഫലം കിട്ടൂ. ശരിയായ വേര്‍ഷനിലിലുള്ള ഫോണ്ട് ഉപയോഗിച്ചില്ലെങ്കില്‍ കാണുന്നതില്‍ പ്രശ്നമുണ്ടാവാനിടയുണ്ട്.

\section{അക്ഷരങ്ങളുടെ അനാവശ്യമായകൂടിച്ചേരല്‍}
ചില വാക്കുകള്‍ പ്രത്യേകിച്ച് ഇംഗ്ലിഷ് വാക്കുകള്‍ മലയാളത്തില്‍ എഴുതുമ്പോള്‍ വാക്കുകള്‍ക്കിടയില്‍ ചന്ദ്രക്കല വരും. മലയാളത്തില്‍ പൊതുവെ വാക്കുകളുടെ ഇടയില്‍ ചന്ദ്രക്കല ഇല്ലാത്തതിനാല്‍ കമ്പ്യൂട്ടര്‍ അതിനെ കൂട്ടക്ഷരമായി പരിഗണിക്കുകയും അതിനെ ചേര്‍ത്തെഴുതുകയും ചെയ്യും. ഉദാഹണത്തിന് സോഫ്റ്റ്‍വെയര്‍ എന്ന വാക്ക് എഴുതുമ്പോള്‍ പലപ്പോഴും സോഫ്റ്റ്വെയര്‍ എന്നാവും വരിക. സോഫ്റ്റ് എന്നെഴുതിക്കഴിഞ്ഞ്  സീറോ വിഡ്ത്ത് നോണ്‍ജോയിനര്‍ (zwnj) എന്ന അദൃശ്യ അക്ഷരം ചേര്‍ത്താല്‍ ഈ പ്രശ്നം പരിഹരിക്കാം. സീറോ വിഡ്ത്ത് ജോയിനറിനും സീറോ വിഡ്ത്ത് നോണ്‍ജോയിനിനും ഒട്ടിപ്പ് നൂക്ക് എന്നൊക്കെ വിളിച്ച് കേള്‍ക്കാറുണ്ട്, അല്ലാതെ ഒരു മലയാള പദം കണ്ടിട്ടില്ല.